%
% $File: report.tex
% $Date: Wed Jun 20 19:58:27 2012 +0800
% $Author: Xinyu Zhou <zxytim@gmail.com>
%

\documentclass{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{zhspacing,url,amsmath,amssymb,verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage[hyperfootnotes=false,colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=blue,citecolor=blue]{hyperref}
\usepackage[sorting=none]{biblatex}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{minted}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{cases}
\usepackage{environ}
%\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\zhspacing

\input{mint-defs.tex}

\newcommand{\figref}[1]{\hyperref[fig:#1]{Figure\ref*{fig:#1}}}
\newcommand{\tableref}[1]{\hyperref[table:#1]{Table\ref*{table:#1}}}
\newcommand{\centerize}[1]{\begin{center} #1 \end{center}}


\title{光线追踪实验报告}
\author{2011011252 ~ 周昕宇\\ (清华大学计算机系~计13)\\ 北京，100084}
\date{\today}

\addbibresource{refs.bib}
\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
	本文为清华大学2012春季学期{\it 计算机图形学基础}课程实验报告。

	{\bf 关键字} 计算机图形学 光线追踪
\end{abstract}

\tableofcontents

\clearpage

\section{实验目的}

通过光线追踪算法，将三维空间中的物体投影到二维平面，
形成具有一定真实感的图像。

\section{实验内容}
\begin{itemize}
	\item 几何图形：

		球面(sphere),
		平面(plane),
		多面体(长方体(cuboid)),
		简单机器人(robot),
		茶壶(teopot)

	\item 渲染模型：

		Phong局部光照模型，纹理，反射，折射，透明，多光源阴影，
		软阴影，
		光线介质中能量的吸收(Beer's Law)，法向量插值。

	\item 光线追踪加速：
		
		包围体(Bounding Volume)，
		Kd-Tree空间剖分加速，
		多线程渲染。

	\item 反走样

\end{itemize}

\section{实验原理}
\subsection{光线追踪简述}
	光线追踪是一种通过模拟光线到达视点的逆过程，
	让光线在视线前方一平面区域内投影从而形成三维
	物体在二维平面投影图像的方法。

	具体细节将在后文给出。

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\label{fig:ray_tracing_illu}
		\includegraphics[scale=0.8]{res/300px-Ray_trace_diagram.png}
		\caption{光线追踪算法示意}
	\end{figure}
\subsection{世界坐标设定}
	采用和OpenGL一致的右手坐标系，$x$方向向右，
	$y$方向向上，$z$方向往外。

\subsection{投影方式}
	笔者采取单点透视投影来发射最初的光线：设定空间中一点为视点，
	并规定视线方向，在此方向上某距离作一垂直于该方向且长宽
	均与该方向垂直的矩形作为投影屏幕。

	对于屏幕上每个像素，做从视点发出到该像素中心的射线作为渲染
	该像素时所用射线。

\subsection{光线属性}
	在笔者的模型中，光线具有如下属性：
	\begin{description}
		\item[起始点及方向] 
			在起始点方向以后的物体将不会考虑相交测试。
		\item[能量(Energy)]
			在这里，能量是一个三元组$(red, green, blue)$，
			分别表示每种原色的能量。
			光线的能量初始为1.0，光线的折射，反射，
			及在介质中的传播均可能造成能量的衰减。

		\item[所在介质密度(Density)] 能量衰减计算使用
		\item[光线起始点所在物体内部数量]
			记该数量为$ninside$，
			则若
			\begin{enumerate}
				\item $ninside > 0$ 
					此时光线在某物体中穿行。
					若此时光线又射入新的物体，则该计数加一，
					且此时介质密度为新物体的内部密度，
					否则该计数减一，若还有$ninside > 0$
					则新介质的密度为射出后第一个相交物体的密度。
				\item $ninside = 0$
					光线在空气中传播。
			\end{enumerate}
			该方法仅为一种近似，并无物理依据。
			因为两个物体若相交在物理中情况非常复杂，
			此仅为光线追踪用的一种近似。
	\end{description}
	
\subsection{几何体的表示与纹理坐标映射}
	\subsubsection{几何体的表示}
		\begin{description}
		\item[球]
			球用二元组$(center, radius)$来表示，其中
			$center$为圆心，$radius$为半径。
		\item[平面]
			平面用二元组$(base, normal)$表示。其中
			$base$为平面上一点，$normal$为平面法向量。
		\item[网格]
			网格由二元组$(vertices, faces)$表示。
			其中$vertices$为顶点集，$faces$为三角面片集。
			\begin{description}
				\item[三角面片]
					三角面片用三元组$(v_0, v_1, v_2)$表示。其中
					$v_x$为顶点。

				\item[顶点]
					顶点为三元组$(position, normal, adjacent faces)$表示。

					顶点的法向量可以通过两种方式确定：
					\begin{enumerate}
						\item 人为指定
						\item 相邻面片的法向量插值得出。
					\end{enumerate}

			\end{description}
		\end{description}

	\subsubsection{纹理坐标映射}
		\begin{description}
			\item[球]
				球面上一点，由之前的坐标设定，$y$为向上方向，可知：
				\begin{eqnarray}
					\begin{cases}
						x=r*sin({\theta})*cos({\psi}) \\
						z=r*sin(\theta)*sin(\psi) \\
						y=r*cos(\theta)
					\end{cases}
				\end{eqnarray}
				则可知：
				\begin{eqnarray}
					\begin{cases}
						\theta=arccos(z/r) \\
						\psi=arctan(y/x)
					\end{cases}
				\end{eqnarray}
				再根据$(x,y)$的象限对$\psi$进行适当修正。
				最后可得到纹理坐标
				\begin{eqnarray}
					\begin{cases}
						y\_coord=\theta / \pi  \\
						x\_coord=\psi / (\pi * 2)
					\end{cases}
				\end{eqnarray}
				对于向上方向不是$y$方向的球面，
				先进行相应的坐标旋转后再进行计算即可。
			\item[平面]
				由于在之前的表示中，并未对平面上的坐标轴方向进行规定，
				故需要额外规定一$x$轴方向$x\_dir$。若是直角坐标系，
				则$y$方向$y\_dir= x\_dir\times normal$，
				若可以为仿射坐标系，则可将平面重新表示为三元组
				$(base, x\_dir, y\_dir)$，法向量由$x\_dir \times y\_dir$
				给出。
				对于平面上一点$p(x_0, y_0)$，其纹理坐标可简单由：
					\begin{eqnarray}
						\begin{cases}
							x\_coord=x\_dir \cdot p \\
							y\_coord=y\_dir \cdot p
						\end{cases}
					\end{eqnarray}
				得到。
			\item[网格]
				对于一般网格的纹理绑定算法有很多，
				但囿于笔者精力与时间，为能进行实现。
				但若给定网格中每个顶点相应的纹理坐标，
				三角面片上一点的纹理坐标可以通过三角形的$UV$表示
				插值得出。
		\end{description}

\subsection{光线与几何体的相交}
	\subsubsection{光线与球面，平面，三角面片的相交}
		光线与此三种物体的相交算法均使用课上老师所讲方法，在此不再赘述。
	\subsubsection{一个技巧}
		为了避免将光线与几何体的交点作为下一次光线的起始点时
		可能出现的问题（对于有内部的几何体可以处理
		（假设光线起始点不会在物体的内部边界上向外发射，
		则起始点在边界向内时只会是穿过物体内部），
		但若物体只有表面（平面，面片等），无法进行判断），
		每次得到的新光线都将起始点向光线方向移动一个大于阈值$Epsilon$
		的小量。
	\subsubsection{反射与折射}
		通过反射角等于入射角计算反射光线的方向，
		通过光的折射定律计算折射光线的方向。
		反射与折射光线的能量分别乘以物体的表面反射、折射能量系数。

\subsection{渲染模型与方法}
	对于光线与物体的交点，获得该点法向量，通过标准的Phong局部光照模型得出
	的光亮度与每个物体不同的纹理、环境光反射、漫反射与镜面反射光亮度的系数
	相乘后相加得出这点的基本光亮度。
	在笔者的程序中，光亮度为一三元组$(red, green, blue)$，
	且三个分量均在$[0,1]$区间内。


	\subsubsection{光线能量衰减}
		光线的能量初始为1.0，光线的折射，反射，
		及在介质中的传播均可能造成能量的衰减。
		其中折射和反射的能量衰减为物体表面的属性，
		在介质中传播造成的能量衰减由

		{\bf Beer's Law}
		给出，笔者使用简化的公式：
		\centerize{$energy\_end = energy\_start * e^{-dist*density}$}
		其中
		$dist$为起始点的到交点的距离，
		$density$为光线目前所在介质的密度。

		加上$Beer's Law$对光线能量的影响后，
		有明显的视觉效果的提升。

		\begin{figure}[htp!]
			\centering
			\label{fig:medium_density_disable}
			\includegraphics[scale=0.3525]{res/medium-density.disable.png}
			\caption{没有介质能量衰减}
		\end{figure}

		\begin{figure}[htp!]
			\centering
			\label{fig:medium_density_enable}
			\includegraphics[scale=0.3525]{res/medium-density.enable.png}
			\caption{有介质能量衰减}
		\end{figure}

	\subsubsection{阴影}
		\begin{description}
			\item[一般阴影]
				对于光线与某一物体的交点，
				将交点与光源之间没有被其他物体遮挡的光源计入光照模型的计算中。
			\item[软阴影]
				将点光源换作由一些密集点光源所组成近似面光源，
				可以产生柔和、有过渡的阴影效果。但由于单纯增加
				很多光源，使得阴影的计算占据大量时间，整体程序
				效率会大幅度降低。
		\end{description}

		\begin{figure}[htp!]
			\centering
			\label{fig:soft_shadow_disable}
			\includegraphics[scale=0.5]{res/soft-shadow-disable.png}
			\caption{点光源，硬阴影}
		\end{figure}

		\begin{figure}[htp!]
			\centering
			\label{fig:soft_shadow_enable}
			\includegraphics[scale=0.5]{res/soft-shadow-enable.png}
			\caption{近似面光源所产生的软阴影}
		\end{figure}

	\subsubsection{基本光亮度、反射光亮度与折射光亮度的混合}
		混合方式简单地由物体表面分别对应的三种光亮度的系数加权相加。

	\subsubsection{颜色修正}
		在颜色相加、乘以系数的过程中可能会产生超过$1.0$的分量，
		此时笔者采用的修正方法为：
		\begin{enumerate}
			\item 将超过$1.0$的分量修改为$1.0$
			\item 每个分量均除以最大的分量
		\end{enumerate}
		实验表明后者视觉效果要较前者良好（个人主观感受）。

	\subsubsection{三角面片法向量插值}
		对于由三角面片组成的物体，其表面均为平面的一部分，
		面片相接部分有明显棱角，
		从而无法很好表示平滑物体的表面。

		一个简单的解决方法是：
		\begin{itemize}
			\item
				对于每个面片的顶点$v0,v1,v2$，
				其法向量由其相邻面片的法向量经过插值得出。
				顶点法向量插值的方法有很多，比如面积插值，
				角度插值。笔者使用的是角度插值，即根据
				周围三角面片关于此顶点的角度作为权值
				插值得出，即：
				{\large
					\centerize{$\vec n_{point} = \dfrac{\sum{\vec n_{face_i} * angle_{face_i}}} 
					{\sum{angle_{face_i}}}$}
				}

			\item 
				对于三角面片上一点，其法向量由该点在三角面片上
				的$UV$坐标线性插值得出，即：

				三角面片上一点$p$满足：
				\centerize{\large{$\vec p = (1 - u - v) * \vec p_0 + u * \vec p_1 + v * \vec p_2$}}
				则该点法向量
				\centerize{\large{$\vec n = (1 - u - v) * \vec n_0 + u * \vec n_1 + v * \vec n_2$}}
				
		\end{itemize}

		虽然该方法对于物体的形状并没有改变，物体边缘依然是由直线段构成，
		但对于不在边缘上的点，由于使用Phong光照模型，对于一个物体，只需要
		其法向量这一信息，故可很好的形成物体非边缘表面法向量的平滑过渡，
		从而看起来是圆滑物体。

		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\label{fig:fnid}
			\includegraphics[scale=0.5]{res/face-normal-interpolation.disable.png}
			\caption{没有法向量插值}
		\end{figure}

		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\label{fig:fnie}
			\includegraphics[scale=0.5]{res/face-normal-interpolation.enable.png}
			\caption{有法向量插值}
		\end{figure}

		注意到，两幅图
		% XXX
		%\figref{fnid}, \figref{fnie}
		的阴影是没有改变的，因为图形的几何形状并未改变。

	\subsubsection{多线程}
		现代CPU大都不止一个核心，故充分利用其特性，让程序多线程同时运行
		是一种通用的提高CPU使用率的方法。笔者使用POXIS标准的pthread库
		进行多线程实现。因为此方法具有一定的通用性，不是本文光线追踪的中点
		，故具体方法请自行参考相关资料。

	\subsubsection{包围体}
		对由很多面片构成或结构较为复杂的物体进行相交测试时，
		若用一简单物体包围住原物体，则与光线与原物体相交的
		必要条件是与包围物体相交。而包围物体一般选择较为简单
		的几何图形，如长方体，圆等。

		在此笔者只实现了一个较为简单的包围球。
		对于一个物体，取其各坐标相差的最值的一般作为包围球的半径：

		\centerize{$radius = max{x_{max} - x_{min},y_{max} - y_{min},z_{max} - z_{min}}$}

		并令圆心

		\centerize{$center = \frac{1}{2} (x_{max} + x_{min},y_{max} +y_{min},z_{max} +z_{min})$}
		
		对于向量插值示例中的缩小至$71.4\%$茶壶（没有下面的平面），在笔者的笔记本电脑\footnote{
			CPU: 双核 Intel(R) Core(TM)2 Duo CPU T5750  @ 2.00GHz, 
			Ram: 2G
		}上，设定参数为：图像大小960x540，光线追踪次数上限3, 2线程渲染，无阴影，无能量减弱，无反走样，无空间剖分。
		没有包围球时耗CPU时间19.65s, 实际时间11.716s ，
		加上包围球后耗CPU时间13.39s, 实际时间8.947s，
		时间消耗分别为没有包围球时的$68.1\%$和$76.36\%$

		包围体的效果和物体大小有密切联系，物体越小，包围体的效果越好。
		在最后的成品样图中，茶壶所占画面比例较小，包围球效果非常明显。


	\subsubsection{Kd-Tree空间剖分}
		场景内的物体很多时，对于求一次与光线相交的最近物体时
		，如果对于场景内的每个物体一一求交，则所需时间和场景内物体大约
		成线性关系。考虑一个由10万个面片组成的模型，如果要渲染一个
		1280*800像素的图片，且不考虑光线折射光线反射及阴影等各种效果，
		单纯对于经过每个像素的光线进行一次求最近相交物体的操作，
		则所需运行时间约为$1280*800*10^5=102400000000=1.024*10^{11}$乘上
		对每个三角面片求交的时间。这个数量级的运算次数显然过大，
		所以需要对于光线求最近交点这个光线追踪里最基本的操作进行优化。

		笔者在这里采用Donald Fussell和K.R.Subramanian提出的K-D Tree
		对空间进行剖分的算法\cite{kd_tree}，对场景内的物体用二叉树储存，
		使得对光线求交的速度大大加快。
		算法只考虑空间内的有界物体，无界物体（如无限的平面等）单独
		依次求交。 

		二叉树的建立过程如下：
		\begin{itemize}
			\item
				找到一个最小的面与坐标轴平行的包含所有物体的长方体。
				并将此长方体做为根节点。
			\item
				对于每个长方体，
				用各个坐标轴垂直的平面将该长方体分割为两部分，
				计算划分的代价，再在所有的平面划分方案中选择代价最小
				的方案，将该长方体分割成两个小长方体，
				依次递归进行建树，
				直到该长方体内物体小于一个设定的阈值，或树的深度达到
				设定的阈值。
			\item
				对于某个平面划分，
				记只与某个子长方体相交的物体的个数分别为$L、R$, 记与
				两个长方体都相交的物体的个数为$M$，则该划分的代价为
				$|L - R|+M$。

				递归建树时需要将与两个长方体都相交的物体都分到两个子树里。
		\end{itemize}

		由于判断任意物体（对于一个模型要用Kd树存储，
		而对于整个场景内的物体也要统一用Kd树存储，所以要用Kd树维护的物体
		不仅仅是三角面片）是否与一个长方体有交集比较复杂，故
		笔者对于所有物体都用一个最小的面与坐标轴垂直的长方体包围起来，
		在建树时将该物体看作一个长方体。在这样的简化下，对于一个长方体
		是否穿过平面只需要做简单的坐标比较，于是
		选取{\bf 最优}划分平面可以在$O(n*logn)$的时间复杂度内做到\footnote{排序后按某一顺序扫描即可}。

		由于对物体做了一定简化，物体实际上被扩大，于是与两个长方体都相交
		的物体数会增加。所以笔者修改代价公式为$2 * |L - R| + M$，以期达到
		更好的效果。经实验表明，在笔者的简化下，由笔者的公式得到的二叉树
		更为均衡，重复节点更少。

		对于一根光线，判断其交点的过程为：
		\begin{itemize}
			\item
				若光线不与该树上节点的长方体相交，则返回没有交点。
			\item
				否则记光线首先相交的长方体的子树为a, 另一个为b。则先在a
				中查询光线交点，若有则返回交点，否则返回在b中查询的结果。
		\end{itemize}

		需要注意的是，若交点在该长方体外（物体部分在长方体内），
		则应舍去。
		
		Kd树的优化效果非常好，对于10万个顶点，20万个面片的模型（中国龙模型），
		在没有任何多余的效果时，4线程渲染800*600像素的图片时（模型占满整个屏幕，故对于每个像素都需要求交），
		有Kd树优化的有效运行时间为34.4秒，其中建树2.5秒，实际渲染时间32.1秒。
		而没有Kd树优化的预估运行时间约为12500秒\footnote{
			预估方法为运行程序$t$秒后，渲染了$p\%$的像素，则预估时间为$t+(t/p\%)$秒。
		由于对于每个像素都需要求交，故已渲染像素比例和所用时间占总时间比例
		大致相等。该预估时间为一段时间的稳定值}，即约3.5小时。
		由此可见Kd树优化的有效。

	\subsubsection{反走样}
		反走样({\bf Anti-Aliasing})\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Spatial_anti-aliasing}}
		是为了从视觉上减少空间中的连续量投影到栅格图像上时所产生的锯齿而产生的技术。

		一般的反走样技术通过在像素点中心周围提高采样密度，最后插值得出当前像素的颜色。
		笔者对于要反走样的像素长方形边上对称选择八个点（即2x反走样），最后通过如下系数插值得出当前像素颜色：
		\begin{equation}
			\centering
			\dfrac{1}{16}
			\left[
			\begin{array}{ccc}
			1 & 2 & 1 \\
			2 & 4 & 2 \\
			1 & 2 & 1
			\end{array}
			\right]
		\end{equation}
		对于需要反走样的像素的选择，笔者实现了如下两种方式：
		\begin{description}
			\item[全屏反走样({\bf Full Screen Anti-Aliasing, FSAA})]

				对于屏幕上每个像素都进行反走样处理。
			\item[自定义反走样({\bf Custom Filter Anti-Aliasing, CFAA})]

				对于屏幕上每个像素，计算其与周围每个像素颜色方差的平均数的和
				\centerize{
					$Sum_p = \sum_{q}{\dfrac{1}{3}[(red_p - red_q)^2+(green_p+green_q)^2+(blue_p+blue_q)^2]}$
				}
				若$Sum_p$大于某一设定阈值$cfaa\_threshold$则进行反走样处理
		\end{description}
		经实践，在$cfaa\_threshold$取0.1时，CFAA对于两边颜色差距明显的锯齿（黑白格子的边界，物体之间的明显边界）
		可以有较明显的反走样效果，且取样比FSAA要小很多。
		对于这三张$640*360=230400$像素的图，
		笔者实现的CFAA只选择$4246$个像素（$1.84\%$）做反走样处理，且附加需要采样的点为$16948$个
		（因为像素边界上的点会被相邻的像素反走样时同时用到，所以实际小于$4246 * 8 = 33968$个）。
		可以看到$2x$反走样对于较密集且明显的锯齿虽有较好效果
		（比如图片左上黑白交界部分），
		但对于“阶梯”较长的锯齿（右下黑白交界部分效果），
		$2x$还不能产生足够圆滑的效果。

		\begin{figure}[h!]
			\centerize
			{
				\label{fig:Anti_Aliasing}
				\includegraphics[scale=0.50]{res/AntiAliasing.png}
				\caption{反走样效果图}
			}
			上为无反走样，下为FSAA反走样。对于类似网格图，
			CFAA与FSAA效果近似，故只列FSAA。
		\end{figure}

\clearpage
\section{实验效果}
	\subsection{点光源与软阴影效果图}
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\label{fig:light-compare}
			\includegraphics[scale=0.20]{res/light-compare.png}
			\caption{最终效果图}
			上为点光源（硬阴影）效果，下为软阴影效果
		\end{figure}

	\subsection{Kd-Tree加速渲染效果图}
		\begin{figure}[h!]
			\centerize
			{
				\label{fig:kd_tree_sample}
				\includegraphics[scale=0.20]{res/dragon.buddha.1920x1080.png}
				\caption{Kd-Tree加速渲染的场景}
			}
		\end{figure}
		原始图片1280*800像素，最大追踪深度15，耗时1200秒。

	\clearpage
	\subsection{茶壶细节}
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\label{fig:img-teopot-close}
			\includegraphics[scale=0.56]{res/teapot-close.png}
			\caption{从上到下依次是：无反走样，CFAA，FSAA}
		\end{figure}

\clearpage
\section{实验总结}
	从最开始设计程序架构模式，画出第一个球，写了大约1000行代码，
	到发现架构缺陷后进行重构，一共花了约一个星期。到后来架构稳定后，
	加入各种物体，纹理，便进行得相对比较顺利了。

	但由于计算机在浮点数的表示上有精度限制，对于小量Eps、物体边界上的处理，
	若不仔细思考，则会产生很多问题。程序里粗略统计有约70个assert语句，
	目的是为了防止潜在的错误。

	为了实现一些方法，了解更多的信息，到网上学习了很多资料，大大拓宽了
	自己在计算机图形学领域的视野。对于这样工程的架构，也学到了很多，
	提高了自己的代码能力。
	
	在作业的过程中，第一次实际用到了多线程加速的手段，并用到了c++11标准
	中一些新特性，对于自身图形学以外的能力也有很大提升。

\nocite{cg_textbook}

\clearpage
\printbibliography

\end{document}

